**寇世远**（），[福建](../Page/福建.md "wikilink")[福州人](../Page/福州.md "wikilink")，祖籍[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")，[基督教傳教士](../Page/基督教.md "wikilink")，最早屬於[臺北靈糧堂](../Page/臺北靈糧堂.md "wikilink")，後創立[基督之家](../Page/基督之家.md "wikilink")。

## 生平

寇世远1920年出生在[福州](../Page/福州.md "wikilink")，原籍[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")。1937年，以一篇“反侵略运动的回顾与前瞻”获福建全省徵文第一名。1938年，考取福建省“战时民教训练所”特种考试，後取得大专毕业同等学历资格，分配至福建武平县担任战时民教指导员。1940年，寇世远执教于[闽清师范学校时](../Page/闽清师范学校.md "wikilink")，与学生何荔璇发生轰动全校的[师生恋](../Page/师生恋.md "wikilink")，最后，他们排除众议而订婚。\[1\]

1941年适逢战乱，全校师生奉命徒步内迁，途中为起居方便，乃登报声明旅行结婚，5月1日在福建省尤溪县成婚。何荔璇出身书香门第，又是家中娇宠的独生女，一直以未能有隆重婚礼为憾。直到他们五十年金婚纪念时，两人穿了礼服，由八对儿女婿媳担任傧相，孙儿女为花童，步入教堂重誓婚约，多年宿愿终於得偿。1941年，应聘到廿五集团军战时报导室及中央社、东南日报等新闻单位任职。

1946年[中華民國接管台灣後隔年](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，他被聘任[台湾省训练团讲师](../Page/台湾省训练团.md "wikilink")。1947年[二二八事变後](../Page/二二八事变.md "wikilink")，寇世远被捕，三周後，无罪释放。省训结束後，他先在台北建国中学教书，後进入[中国广播公司担任编辑组长](../Page/中国广播公司.md "wikilink")。1951年，因一同事涉嫌匪谍而被牵连，再次入狱，被关了126天才获释放。

1952年蒙恩得救，5月30日夫妇俩同时受洗归主，在[教会聚会所接受浸礼](../Page/教会聚会所.md "wikilink")。之後，经友人介绍到台北圣经研究班听课，主持人为[王连俊先生](../Page/王连俊.md "wikilink")，从此在这位启蒙老师处受教三年。後经王连俊先生介绍至[台北灵粮堂查经](../Page/台北灵粮堂.md "wikilink")，待灵粮堂建堂献堂之後，成为该堂第一位传道人，共在那里服事了十五年。1957年，寇世远辞去职务，正式成为台北灵粮堂的传道人。他对监狱与医院的布道工作特别有负担，因为那是他受过苦的地方，深深体会那里人们心灵的需要。同时他也在神学院授课，并兼任[文化大学基督教研究所所长达十年之久](../Page/文化大学.md "wikilink")。

自1968年起，他带领[信义会的几个教会查经多年](../Page/信义会.md "wikilink")，因此於1968年代表信义会出席挪威的国际会议。回国後不久，因与灵粮堂董事意见有异，乃辞别了工作十五年的灵粮堂。1969年1月23日晚，十四位同心同工齐聚在王寿明弟兄家中查经。之後大家同心祷告，寻求神旨，寇世远基於提摩太前书
3：15节的异象，提出“[基督之家](../Page/基督之家.md "wikilink")”（The Home of
Christ）的构想。1月26日，第一个主日崇拜借当时总统府的餐厅举行，有60人参加。当时没有诗歌本，據《寇世远监督回忆录》所稱，寇世远就自己作词，油印後，人手一张。后汇辑成册，即今日的《口唱心和集》和《心被恩感集》。同年7月，基督之家正式建立教会体制，推选寇世远担任监督一职，负责牧养工作，并时常兼顾众教会查经、讲台工作，以及神学院和大专院校的教学工作。

他著有生命之道、研经集等七十多本；经常主领布道会、培灵会、退修会及国际福音会议等。1969年12月财团法人成立。1978年寇监督赴美国成立金山基督之家第一家；1984年开始按立长老。此后数年间蒙神赐福引导，在寇监督及众同工努力之下，基督之家在旧金山湾区相继成立七家、洛杉磯成立二家，当归荣耀与父神。1983年寇监督有见於电讯业之发展，日新月异，影响所及，更为广泛。遂首创“天人之间”电视节目，於周六下午在华语电视台，直接传播福音，以深入华人家庭。观众可达成千上万人。

寇监督长久以来体弱多病，早年患有肺疾，中年患腹膜炎，肝炎，晚年有心脏病，1993年6月29日在美国旧金山突然猝死，享年74岁。

## 家庭

寇世远妻子何荔璇，温恭贤淑，与寇监督结褵逾五十载。鹣鲽情深，生育四男四女（绍捷、绍颖、绍葳、绍敉、绍丹、绍岚、绍涵、绍恩）。早年相夫教子，备极艰辛。晚年渐入蔗境弥甘。曾出版《心声片片》，《主恩绵绵》及《彩云朵朵》数书，文笔流畅，情浓意深，颇为读者所欢迎。其子女婿媳辈均秉承遗训，在各自岗位上，鼎力参与圣工，硕果累累。主持[天聲傳播協會製作](../Page/天聲傳播協會.md "wikilink")、向[中國電視公司買時段播出的基督教節目](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《天人之間》（Between
God and Men）。

台北基督之家[長老](../Page/長老.md "wikilink")[寇紹捷為寇世遠長子](../Page/寇紹捷.md "wikilink")，台北基督之家主任[牧師](../Page/牧師.md "wikilink")[寇紹恩為寇世遠四子](../Page/寇紹恩.md "wikilink")，著名台灣基督徒藝人[寇乃馨为寇世遠孙女](../Page/寇乃馨.md "wikilink")。

## 基督之家現況

基督之家在台灣現有台北基督之家、中和基督之家、三峽基督之家、雙和基督之家，高雄基督之家.並擁有大稻埕福音中心和花蓮福音中心。北美已有舊金山一到七家，洛杉磯在王壽明長老拓荒下有了洛杉磯基督之家第一家、洛杉磯基督之家第二家。

## 參考資料

## 外部連結

  - [天聲傳播協會寇世遠講題列表](http://www.hvfhoc.com/index.php?module=content&mn=1&uid=165&fr=user)

[Category:台灣戰後時期傳教士](../Category/台灣戰後時期傳教士.md "wikilink")
[Category:臺灣新教徒](../Category/臺灣新教徒.md "wikilink")
[Category:台灣電視主持人](../Category/台灣電視主持人.md "wikilink")
[Category:在美國的中華民國人](../Category/在美國的中華民國人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後福建移民](../Category/台灣戰後福建移民.md "wikilink")
[Category:台灣戰後東北移民](../Category/台灣戰後東北移民.md "wikilink")
[Category:福州人](../Category/福州人.md "wikilink")
[Shi世](../Category/寇姓.md "wikilink")
[Category:中國文化大學教授](../Category/中國文化大學教授.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖受難者](../Category/台灣白色恐怖受難者.md "wikilink")
[Category:二二八事件受難者](../Category/二二八事件受難者.md "wikilink")

1.  [古今聖詩漫談](http://www.mbcsfv.org/chinese/library/hymncampanions/151.html)